沙士dirty team 促追查封關前返港者

沙士dirty team 促追查封關前返港者

【本報訊】本港武漢肺炎確診個案近期激增，患者大部份是留學生及海外返港人士。2003年沙士襲港期間在威院dirty team工作的胡志遠醫生，今年再捲入瘟疫之戰。他的女兒剛從英國返港，深深體會到海外返港潮對香港帶來的衝擊。他建議，3月19日加強檢疫措施前兩日返港的人，都要安排接受強制檢疫。

相關新聞：高拔陞：醫院爆煲 病人或回家隔離

胡志遠早前到英國接女兒返港。

料未來兩周達臨界點

中大內科及藥物治療學系教授胡志遠前周四到倫敦附近小鎮，接回在當地留學的女兒，並於上周日（22日）返抵港，父女正接受強制家居隔離。他指英國醫療系統已崩潰，政府叫患病國民致電醫療熱線，「但打極打唔通，打通咗叫你睇GP（家庭醫生）」。

他相信，3月19日前離英的留學生，很多已在當地受感染，所以不惜高價買直航機票逃亡，上機前服退燒藥，以免轉機時不能再上機，更令人憂慮是部份人根本沒有病徵，回港後外出消遣，再加上不少港人恢復社交，「兩班人嘅互動比1月底2月初更多」，相信因而造成蘭桂坊酒吧群組爆發。

近日英國留學生確診個索急增，反映這群組人風險高。胡擔憂，未來10日至兩周確診個案會達臨界點，「可能有個地方或者群組引爆」。政府3月17日宣佈對所有海外國家發出紅色外遊警示，胡志遠認為，當時就應該實施返港人士強制家居隔離，但錯過了時機，現時應考慮追索3月17日及18日返港者安排強制家居檢疫，「可能有人會話，已走咗咁多入社區，但係佢地可能嚟緊病發，回顧性措施唔會太遲，反正𠵱家夠手帶」。

在2003年沙士疫症爆發期間，胡志遠是第一批志願醫生，參與沙田威爾斯醫院內科的Dirty Team， 對抗沙士疫症。因為有2003年沙士抗疫經驗，所以由抵達英國希斯路機場至乘飛機返港，都像「驅魔人」般消毒身邊物品。現正在家檢疫的他與女兒同房，長開空氣清新機， 太太住另一間房，太太的房間及洗手間等列為clean zone不會進入。三人在家一定戴口罩，常洗手，食飯相距10呎，謝絕所有訪客，印傭放有薪假到朋友家暫住。對於寓所窄小的受檢疫人士，他建議盡可能讓要家居檢疫人士獨住，其他家庭成員搬到酒店。

■記者陳沛冰